   

你好，我是王昊天。

我有次在访问某个页面时，为了下载一些东西，按照页面要求进行了复杂的登录操作。之后我不小心关闭了当前页面，然后再一次点开这个页面，麻木的准备再来一遍复杂的登录操作时，我神奇地发现，面前的Web应用竟然是登录成功的状态，你知道这是怎么一回事吗？

事实上，这个现象是**由Web账户体系的安全设计所导致的**。在这一讲中，我们将会对它进行学习，这样你就能清楚地知道问题的答案啦。下面我们就正式开始今天的学习。

现在几乎每个大型Web应用都会存在账户体系，当我们需要获取Web应用中的某些服务时，Web应用会首先对我们的身份进行认证。所以接下来，我们会从身份认证的相关基础知识入手。

身份认证
----

身份认证的方式有多种，我们可以用最典型的账号密码进行认证，除此之外，我们还可以用cookie（session）、Token、数字证书以及手机验证码来验证。这里你可能对于cookie以及Token会比较陌生，不过不用担心，我们会在后面对它们进行详细的讲解。

![图片](assets/54b4228f08aa4b55b1169d56ad546dde.jpg)

在这些认证过程中，可以分为两种类型，即**登录过程的认证以及保持登录的认证**。

为了让你更好地理解它们二者之间的区别，我们一起来看一个示例。

![图片](assets/05b33b057e91454b94f5533fd989b9ed.jpg)

这是谜团（mituan.zone）的登录页面，我们需要输入正确的用户名、密码以及验证码才能通过身份认证，很明显这是登录过程的认证。

当我们登录成功后，我们会发现浏览器中多了一些cookie信息。

![图片](assets/e51f35a2dfb6490289a31fb922699e3c.jpg)

这些cookie信息有一定的有效期。在有效期内，cookie信息会一直存在，它使得我们下次访问这个页面时，无需再次输入账号密码进行登录，而是**可以直接用cookie信息来实现身份认证操作**，这就是保持登录的认证。

你现在知道导入中神奇现象发生的原因了吗？其实在导入部分中的自动登录，就是通过保持登录的认证来实现的。而这种认证方式，主要是通过会话管理来实现的，接下来让我们简单了解下会话管理的作用。

会话管理
----

在学习会话管理之前，我们首先需要巩固下HTTP协议的知识。

HTTP协议是无状态无连接的协议，服务端对于客户端每次发送的请求都认为它是一个新的请求，上一次会话和下一次会话是没有联系的。因为它无法保存登录状态，所以从协议本身来说，它不适合用来做会话管理。

因此，**我们会使用一个上层应用去实现我们的会话管理功能**。这个应用可以在切换页面时保持登录状态，并且对用户是透明的，这样就使得我们能在短时间内再次访问一个登录过的页面，就会保持登录状态。

经过上述内容的学习，你已经知道了会话管理具有什么作用。接下来，让我们具体学习下会话管理的两种典型方式，即基于session的认证以及基于Token的认证。

### 基于 session 的认证

Web应用可以基于session的认证来实现保持登录，它的具体实现方式如下图所示：

![图片](assets/b2615aed44804361adeb5ad8cab81c17.jpg)

用户在首次访问Web应用时，会将自己的账号密码通过POST方式进行上传，然后Web应用服务器会对账号密码进行检查。如果检查通过就会给用户配置一个sessionid，并将它存储在服务器内存中，之后再把这个sessionid发送给用户。

注意这里sessionid的位置可能在URL、隐藏域以及cookie中。由于cookie信息较为隐蔽些，所以**将sessionid放在cookie中相对来说更为安全**，因此这一实现方式也最普遍。

用户在收到Web应用服务器的回应之后，再次对Web应用发起请求的cookie中就会自动包含sessionid信息。Web应用服务器会对其中的sessionid信息进行检查，以获取用户的登录信息，如果信息正确，就让用户处于登录成功的状态，否则需要重新进行登录过程的认证。

值得一提的是，为了安全考虑，Web应用通常会**给sessionid设置一个过期时间**，使得sessionid仅在某个时间段内有效，这样就可以有效地抵御攻击者盗用sessionid绕过身份认证的行为。

到这里，我们已经学习了Web应用是如何利用session进行身份认证的。而这里还有一个很重要的知识点我们有必要深入了解一下，那就是在session进行身份认证中存在的典型攻击方式——**会话固定攻击**。

在之前的学习中，我们知道了sessionid可以存在于URL中。在这种情况下，如果登录前后sessionid不变化，那么攻击者就可以发起会话固定攻击。

这里我已经画出了会话固定攻击的示意图，让我们一起看看吧。

![图片](assets/cc4b98324eef431cbafff2194b39b811.jpg)

攻击者首先访问一个需要登录的网站，获取到Web应用返回的sessionid信息。由于攻击者没有账户密码，所以只能通过发送一个诱骗信息给受害者，使得受害者用这个sessionid实现登录操作。这样攻击者的sessionid就通过了验证，使得攻击者再次用这个sessionid信息访问被攻击网站时，可以直接通过保持登录的认证。

这就是将sessionid信息放在URL中的安全隐患。

### 基于 Token 的认证

除了基于session的认证之外，Web应用还可以利用Token来实现会话管理。

基于Token的认证方式，如下图所示，让我们从图中观察它是如何实现的吧。

![图片](assets/1b5f5337b4444a9ea80ca0e4d4cf2d09.jpg)

用户首先需要通过POST方式上传账号密码信息，进行登录过程的认证，Web应用服务器接收到之后，会检查账号密码信息是否正确，如果正确就会生成一个包含密码信息的Token值，这里以JWT（JSON Web Token）为例。

之后服务器会将这个Token信息发送我们的浏览器，接着浏览器会将这个Token信息保存在Header中，使得以后每次请求的Header中都会包含这个Token信息。服务器在接收到Token信息后，会从中提取出用户的账户信息，并对此进行检测，然后将响应发送给我们的浏览器。

这就是基于Token的认证方式，下面让我们以JWT为例进行学习，深入地了解Token的具体形式。

![图片](assets/49952823561c4587ac7924783d1384b0.jpg)

上方方框中的内容是一个完整的JWT信息，它可以根据.分割成三个部分，我们将它不同的部分用不同的颜色进行显示。**接下来，让我们逐一分析JWT各个部分的内容。**

第一个部分经过base64解码就变为了蓝色方框中的内容，其中alg的内容设置的是signature中签名使用的算法，而typ的内容则定义了这个Token的类型。

第二部分解码为绿色方框中的内容，它包含了用户相关的信息，Web应用可以根据这些信息来确定用户的身份。

最后一部分解码为橙色方框中的内容，它包含了对Token信息的完整性验证签名。其中需要用到仅有服务器知道的secret信息，这也是导致攻击者无法伪造Token信息的关键。

**以上就是JWT的组成结构。**其中Header以及payload用到的都是些通用数据，攻击者很容易就可以伪造出来。唯一有难度的就是对secret签名部分的伪造，事实上，攻击者可以通过密钥爆破的方式，尝试进行Signature信息的伪造。一旦伪造成功，攻击者就可以以任意身份登录这个Web应用，这对Web应用来说是极大的威胁。所以Token信息的设计者，需要有意识地提高secret的复杂度。

到这里，你已经学习了会话管理的两种典型方式。接下来，让我们拓宽视野，简单了解下单点登录的知识。

单点登录
----

如今的Web应用越来越多，同一个公司可能就会研发出多个Web应用，如果每个应用都需要分开登录注册，那既会使得用户感到不方便，也会增加开发成本。为了解决这个问题，大家通常会采取单点登录方案。

单点登录就是**用户只需要登录一次就可以访问所有相互信任的应用系统**。它把认证的流程统一起来，使得认证的风险集中化。

![图片](assets/7b6def82540d419db074bfa736db39da.jpg)

这样，我们只需要在那统一的登录流程中**做好安全认证措施**，就可以实现对多个应用的身份认证。单点登录既能降低开发成本，也可以提高登录的安全性。

总结
--

这节课我们学习了账户体系的安全认证设计。

首先，我们学习了身份认证的方式，了解到除了我们熟悉的登录过程认证之外，还有保持登录认证这一种方式。

接着，我们深入学习了保持登录认证的方式，知道了它是由会话管理方法实现的。然后我们对基于session的会话管理以及基于Token的会话管理进行了全面的学习，我们不仅知道了它们保持登录认证的实现方式，还知道它们存在的安全隐患。

最后，我们了解了一个面对多个应用需要登录验证时的解决方案，即单点登录。使用单点登录既可以统一管理所有的登录认证，还可以降低多个Web应用的开发成本。

思考题
---

你知道在基于session的保持登录认证中，为什么将session信息放置在cookie中会更加安全吗？

欢迎在评论区留下你的思考。如果觉得今天的内容对你有所帮助的话，也欢迎你把课程分享给其他同事或朋友，我们共同学习进步！